\documentclass{ctexbeamer}
\usetheme{Berlin}

\usepackage{scrextend}

\title{GPU 驱动的 Linux 桌面发行版适配}
\author{Icenowy Zheng}
\institute{PLCT 实验室}
\date{2023-03-17}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\part{从底向上看 GPU 驱动}
\frame{\partpage}

\begin{frame}
    \frametitle{内核驱动}
    \begin{block}{众所周知}
        只有内核才有直接访问硬件的权限——所谓“用户空间驱动”的存在永远基于内核提供的框架。
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \item 显示管线的配置
        \item 显存管理
        \item GPU 任务的提交
        \item 提供额外特性的接口（如硬件编解码等）
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库}
    \begin{labeling}{通用计算}
        \item [3D 渲染] OpenGL ES/OpenGL/Vulkan
        \item [2D 渲染] OpenVG （及 3D 渲染库）
        \item [资源管理] GBM/EGL
        \item [硬件解码] VA-API/VDPAU/NV\{ENC,DEC\}
        \item [通用计算] OpenCL/Vulkan/CUDA
    \end{labeling}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{（可选）DDX （Device-Dependent X）}
    \begin{alertblock}{注意}
        DDX 仅在 XFree86 X 服务器下适用。
    \end{alertblock}
    显示相关的 DDX 实现了 X11 中，与硬件相关的部分加速特性。
    \begin{block}{DDX 实现的特性举例}
        \begin{itemize}
            \item DRI 认证/缓冲分配（对于 X 客户端调用图形加速所必须）
            \item Xv 叠加层、XRender 2D 加速等特异性加速
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{（可选）实用工具}
    八仙过海，各显神通。
    \begin{block}{举例}
        \begin{labeling}{状态监测类}
            \item [状态监测类] rocm-smi, nvidia-smi
            \item [性能分析类] rocprof, nvprof
        \end{labeling}
    \end{block}
\end{frame}

\part{开源 GPU 驱动的组成}
\frame{\partpage}

\section{内核接口}

\begin{frame}
    \frametitle{内核接口：FBDEV}
    \begin{alertblock}{注意：已废弃}
        内核 FBDEV 子系统已废弃，将不会接受新设备驱动支持；DRM 设备仍可提供 FBDEV 兼容设备节点。
    \end{alertblock}
    真·亮机接口。\\
    仅支持 2D 显示一个简单的 Framebuffer ，没有任何现代化的加速功能。\\
    现在仍旧提供的一大原因是 FBCON 。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{内核接口：DRM (Direct Rendering Manager)}
    最早为了 3D 渲染加速创造的接口；\\
    后来随着 KMS 的引入，也开始能控制显示；\\
    目前开源显示和 GPU 驱动的金标准。\\
    \begin{block}{不同驱动间的接口差异}
        DRM 驱动的 KMS 部分基本是标准化的（虽然允许扩展）；但是显存管理、任务管理等均为驱动私有 ioctl 接口，由各个驱动自行定义。
    \end{block}
\end{frame}

\section{API 实现库}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：Mesa}
    以一个软件的类 OpenGL\textregistered 实现开局；\\
    后来获得了 DRI 的加成，能够使用图形硬件；\\
    再后来有了 Gallium ，能够让不同驱动之间共享大量基础设施；\\
    时至今日，支持的 API 不断扩张，支持了：\\
    \begin{itemize}
        \item GBM/GLX/EGL
        \item OpenGL (ES 和桌面)/Vulkan
        \item OpenCL
        \item VA-API/VDPAU
        \item 以及其他……
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{DDX}

\begin{frame}
    \frametitle{DDX：xf86-video-modesetting}
    “那个”通用的 DDX 。\\
    现已成为 X.Org Server 代码库的一部分。\\
    基于通用的 API 实现：\\
    \begin{itemize}
        \item DRM KMS 内核接口：实现显示管理、Vsync
        \item GBM：实现显存管理
        \item OpenGL (ES)：实现 2D 加速（含 2D 渲染加速和视频叠加）
    \end{itemize}
    其中基于 OpenGL (ES) 实现 X11 2D 加速的模块被称为 Glamor 。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DDX：其他}
    其他许多开源驱动同样也都有对应的 DDX：
    \begin{itemize}
        \item xf86-video-intel
        \item xf86-video-ati
        \item xf86-video-amdgpu
        \item xf86-video-nouveau
    \end{itemize}
    特异 DDX 的主要意义是 2D 加速。
\end{frame}

\part{厂商 GPU 驱动适配问题}
\frame{\partpage}

\section{内核驱动}

\begin{frame}
    \frametitle{闭源内核驱动：也是一件精细活}
    \begin{block}{众所周知}
        Linux 内核不维护内核内部 API 的稳定性。\\
        内核会检查 .ko 文件中的版本信息，并会拒绝不匹配的 .ko 文件。
    \end{block}
    发行闭源驱动的方式：
    \begin{itemize}
        \item 直接丢 .ko 出去——被三体人锁死对应的内核二进制，需要和发行版发布内核的过程同步
        \item 将重要文件编译成 .o 发布——由于内核 API 不稳定，这些文件中对内核 API 的调用依然不保证能跨内核版本可用
        \item 同上，但精心设计 .o 的导入/导出接口——这种情况能够构造出可以跨内核版本的闭源驱动
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{闭源内核驱动：许可证问题}
    \begin{block}{众所周知}
        Linux 内核使用 GPLv2 授权，有授权传递性问题。
    \end{block}
    虽然闭源驱动并未被 Linux 赶尽杀绝，但它们的生存环境依然十分艰难……\\
    \begin{block}{EXPORT\_SYMBOL\_GPL}
        Linux 内核将大量接口以 EXPORT\_SYMBOL\_GPL 这个宏导出，而这样的接口将只能被元数据中声明 GPL 兼容许可证的模块调用。
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{闭源内核驱动：接口限制来源}
    Linux 内核中的 GPL 符号限制源于 GPL 中 \textit{derivative work} 的概念；调用限制 GPL 符号的模块被认为需要被传递 GPL ，所以禁止非 GPL 兼容许可证的模块调用。\\
    一般来说， GPL 符号限制应用于 Linux 中一些较有特色的子系统（虽然此方面并无明确标准）。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{闭源内核驱动：观赏厂商的表演}
    为了绕过 Linux 内核所做的限制，各种闭源 GPU 驱动厂商采用了例如下面这些计策：\\
    \begin{labeling}{和平共处}
        \item [和平共处] 基于内核允许闭源模块调用的接口苦苦编写驱动
        \item [掩耳盗铃] 在内核模块元数据中声明 GPL ，即便给出的驱动包含闭源部分
        \item [画地为牢] 编写额外的声明为 GPL 的内核模块作为闭源代码的包装
    \end{labeling}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{闭源内核驱动：绕过手段真的合理吗？}
    \begin{block}{掩耳盗铃}
        当分发这一“声称为 GPL”的内核模块时，如何满足 GPL 对源码的要求呢？
    \end{block}
    \begin{block}{画地为牢}
        此方法已失效：内核版本 5.9 起，Linux 内核将引用非 GPL 兼容模块的模块亦作为非 GPL 兼容模块看待，从而无法使用仅 GPL 符号。\\
        Greg Kroah-Hartman 锐评：
        \begin{quote}
            Ah, the proven-to-be-illegal "GPL Condom" defense :)
        \end{quote}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{内核驱动：那为什么要闭源呢？}
    \begin{block}{嵌入式 GPU}
        嵌入式 GPU 的通常做法是开源（并在芯片 BSP 中附带）的内核驱动配合闭源的用户空间驱动。\\
        ARM Mali GPU 同时在他们的开发者网站上公开提供未适配特定 SoC 的内核驱动以作为参考。
    \end{block}
    \begin{block}{NVIDIA 的 open-gpu-kernel-modules}
        自 Turing （GeForce 系列对应 RTX20/GTX16）起，NVIDIA 在 GPU 中嵌入了 GSP 处理器，从而能够将需要保密的逻辑移动到 GSP 固件中，而内核驱动本身则不必闭源。
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{内核驱动：警惕无序开发 /dev 的行为}
    另外值得注意的是，很多厂商驱动会在标准的 /dev/fbX 和 /dev/dri/ 之外，创建额外的私有设备节点。\\
    请注意这些私有设备节点的权限，未正确配置可能导致仅 root 用户可以利用 GPU。\\
    编写额外 Udev 规则可以配置这些设备节点的权限，一般来说归属于 root:video 且权限 660 。
\end{frame}

\section{API 实现库}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：李代桃僵}
    部分厂商驱动直接提供了替换的 lib\{GL,EGL,GLESv2,gbm\}.so 库文件；例如， NVIDIA 的 340.xx 旧卡驱动。\\
    这种替换系统库文件的厂商驱动危害如下：\\
    \begin{labeling}{污染二进制文件}
        \item [污染包管理器] 若不通过包管理器安装，则有驱动被覆盖之虞；若通过包管理安装，则需要打包时引入替换机制。
        \item [污染二进制文件] 链接可执行文件时，覆盖的系统动态库可能污染可执行文件 ABI 。
        \item [无法共存] 由于替换了库文件，多个这类驱动显然无法共存。
    \end{labeling}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：奇技淫巧之侵入 Mesa}
    因为历史原因，Mesa 内部也不是一块钢板——它内部有一个 DRI 接口，提供 *\_dri.so 动态文件供 X 服务器实现 AIGLX 。\\
    部分闭源驱动，为了避免替换 Mesa 的库文件，选择提供一个接入 DRI 接口的库文件。\\
    然而很不幸的是，随着 Mesa 之外的 DRI 接口使用逐渐消亡，DRI 接口也逐渐转向 Mesa 内部接口；而且 DRI 接口从未得到妥善的、公共的文档。\\
    也就是说，使用 DRI 接口是一种未定义且将来很可能失效的操作。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：ICD (Installable Client Driver) 革命}
    首先定义于 OpenCL 扩展 cl\_khr\_icd ，并被 Vulkan 所继承；类似的机制之后被 NVIDIA 实现于 GL(ES) ，则是 GLVND 。\\
    ICD 机制下，API 实现与接口得到了分离，应用程序链接到 ICD 加载器库，具体驱动程序则在运行时被选择并加载。\\
    ICD 驱动程序的安装过程，则是简单的放置一个 json 配置文件和配置文件中对应名称的动态库文件。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：来自移动端的小小震撼}
    现如今，几乎所有 non-x86 SoC 的渲染/解码子系统和一些新兴厂商的 PCIe GPU ，均采用了某些在移动端更为流行的 GPU IP （Imagination PowerVR ， ARM Mali ， VeriSilicon Vivante 等）。\\
    非常不幸地，由于这些 GPU IP 现阶段的市场主要在移动端（尤其 Android ），其 API 实现情况大大受移动端生态影响……
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：没有桌面 GL 的世界}
    \begin{block}{移动端 GPU 驱动的通病}
        没有桌面版 GL 实现。
    \end{block}
    此类情况下，通常需要系统为仅使用 GLES 而进行适配。 \\
    部分应用程序（如 KWin）和库（如 Qt）在编译时可以选择使用 GLES ，而部分库（如 wxWidgets）并不具有可用的 GLES 实现。\\
    \begin{block}{GL4ES}
        GL4ES 是一个在 GLES 上部分实现桌面 GL API 的包装库；但是很不幸的，它的 Shader 翻译器过于幼稚，以至于大量应用程序无法运行/需要特别适配……
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：Zink，是救赎还是画饼？}
    Vulkan，作为一种理论上比 GL 更底层的图形 API ，可以在其上实现 GL ——事实上 Mesa 目前包括在 Vulkan 基础上实现 GL 的驱动 Zink 。\\
    非常不幸的是，移动端 GPU 驱动的 Vulkan 实现通常不好，在桌面 Linux 上表现尤其差……\\
    \begin{block}{某模拟器开发团队锐评}
        \begin{quote}
            It is obvious that only 4 vendors have the expertise and the commitment to make Vulkan drivers work: NVIDIA, AMD, and Mesa, with a special mention for Intel, who recently stepped up their game.
        \end{quote}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{API 实现库：同样的痛苦，但这次是编解码}
    Android 采用的编解码 API 是 OpenMAX （以下简称 OMX ），很不幸地，这一 API 在 Linux 桌面下应用甚少——Linux 桌面下主要使用的是 VA-API/VDPAU 。\\
    GStreamer 可以提供对 OMX 的支持，但是很不幸的，大多数多媒体应用软件并不支持 OMX 。\\
    更加糟糕的消息是，并没有可用的 API 转换层能够将 OMX 的驱动转接到 VA-API/VDPAU……
\end{frame}

\section{DDX}

\begin{frame}
    \frametitle{DDX：快跑！}
    \begin{alertblock}{TL;DR}
        为了 Wayland 化的将来考虑，理论上，新的 GPU 驱动不应当使用 DDX 。
    \end{alertblock}
    DDX 仅是 XFree86 X 服务器的一部分；也就是说，非 X11 的场景下 DDX 起不到丝毫作用。而且，用于 Wayland 的 X11 兼容的 Xwayland 服务器同样不支持 DDX ，而是直接调用 Glamor 。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DDX：没有了会怎么样？}
    但是很不幸地是，当下 xf86-video-modesetting / Glamor 亦可能遇到各种问题：
    \begin{itemize}
        \item 已在 X 服务器 master 得到修复的问题（尚未发版）： modesetting DDX 缺乏双缓冲支持，性能不足时可能出现撕裂；Glamor 对 GLES 的支持有问题，会导致颜色不正确（蓝色变成黄色）。
        \item Glamor 原理导致的问题： Glamor 大量依赖于 GL 中的 FBO （甚至显示缓冲区本身是用 EGLImage 导入并创建为 FBO 的），对于驱动程序 FBO 处理有着很高的要求，在不完善的驱动程序上可能出现性能问题甚至渲染正确性问题。
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DDX：ABI 版本号}
    对于试图以闭源方式提供 DDX 模块的人来说，还有一个额外的噩耗：\\
    DDX 作为 XFree86 X 服务器的内部细节，并不保证 X 服务器大版本之间接口稳定——事实上当下 master 分支的 X 服务器已经具有了和 21.1 分支不同的 ABI 版本号 （26 vs 25）。
\end{frame}

\part{结语与展望}
\frame{\partpage}

\begin{frame}
    \frametitle{驱动适配总结}
    \begin{labeling}{用户空间驱动}
        \item [内核驱动] 两条路：封装核心代码为 .o 文件/直接开源（带固件）
        \item [用户空间驱动] 感恩的心，感谢 ICD 机制，GL 驱动是时候适配 GLVND 了；纯 GLES 驱动仍然是修罗场
        \item [DDX] 不该有，但现阶段很多时候又不得不有的东西
    \end{labeling}
    \hfill \break
    一言蔽之：摸着 NVIDIA 过河。
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{展望与许愿}
    能支持开源驱动的话，那是最棒的了！
    不过，如果条件不允许的话：
    \begin{itemize}
        \item 至少开源内核驱动
        \item 至少给图形库适配 GLVND 并适配桌面 GL（或妥善适配 Vulkan ）
        \item 至少做好 Glamor 优化
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
